{{Distinguish2|'''\[\[石头、剪子、布|
**猜拳**（又稱**猜枚**、**划拳**、**搳拳**、**拇戰**、**豁戰**或**酒拳**）是一種酒席上的遊戲，飲酒時常以此助興，屬[酒令的一种](../Page/酒令.md "wikilink")\[1\]。
[Playing_janken_-_school_in_Japan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Playing_janken_-_school_in_Japan.jpg "fig:Playing_janken_-_school_in_Japan.jpg")

## 玩法

最初是把席上的果品或棋子握在拳中，讓人猜測其數目之多寡、單雙或顏色，輸了的要罰酒，是謂猜枚。後來演化成一種猜手指數目的遊戲，是謂豁拳。豁字有張開義，那麼字面上，豁拳就是張手出指的意思。而「划拳」、「搳拳」等都是豁拳的訛寫。

傳統豁拳的方法是：參與的兩個人同時各出一手（一般為右手），靠握緊拳頭或伸出不同數目的手指比出從零到五六種不同的數目，在出手的同時喊出一個口令，對應最小為〇最大為十的一個數。若喊出的口令所代表的數目與兩人所出的手指數的總和相同，即為猜中。若兩人皆猜錯或皆猜中，則視為平手，繼續出拳呼令，直到一方猜中一方猜錯時，決出勝負。猜錯者要罰酒。

現代閩、粵、臺等地流行的[財拳](../Page/財拳.md "wikilink")（「燒酒拳」、「臺灣拳」等）以及[十、十五、二十等](../Page/十、十五、二十.md "wikilink")，均是傳統豁拳的變體。

## 口令

豁拳所呼的口令皆是一些以數字開頭或跟數字有關的，象徵友誼和[討吉利的熟語](../Page/討吉利.md "wikilink")。各地傳統的呼法大同小異，也有些地區會流行一些新創的口令。下面列出的是流行範圍較廣、年代較久遠的一些口令：

  - 0 － 「寶一對」或「不出」、「不伸」、「沒有」
  - 1 － 「一心敬」、「一錠金」、「一條龍」、「一夫當關」
  - 2 － 「兩廂好」、「哥倆好」、「爺倆好」、「並蒂蓮」、「雙喜臨門」
  - 3 － 「三星\[高\]照」、「三羊開泰」、「三桃園」或「三結義」
  - 4 － 「四喜財」、「四季發財」、「四季如意」
  - 5 － 「五魁首」、「五經魁」、「五花驄」
  - 6 － 「六六六」、「六六\[大\]順」
  - 7 － 「七個巧」、「七巧圖」
  - 8 － 「八匹馬」、「八大仙」
  - 9 － 「九連環」、「九重天」
  - 10 － 「滿堂紅」、「全來了」、「闔家歡」、「十全十美」

## 黑拳

豁拳時所呼的數不能跟手上比出的數相矛盾。比方說，出五個指頭時喊「三星照」、或出一個指頭時喊「八匹馬」，如此一來，對方無論出甚麼數都不可能跟自己所喊的數對上。像這種出指數大於呼數，或小於呼數減五的出法就叫出黑拳（或臭拳）。出黑拳者要判失敗而受罸。

## 規矩

### 中國

中國是禮儀之邦，豁拳雖說只是一種娛樂，遊戲之時也要講究禮節。一些通行的禮儀和禁忌包括：

  - 猜拳時不能直呼數字，而要喊出吉利或友好的口令，這叫做「口彩」。

<!-- end list -->

  - 開局時同輩之間一般先呼哥倆好，以示友好；若是隔輩人，則長輩呼爺倆好，晚輩呼一心敬，以示愛護和尊敬。按着這種規矩開拳的，則第一拳都是舉起拇指以做為問候，正式的猜拳從第二拳開始。

手勢上的講究：

  - 有所謂「拳拳不離大拇指」，意思是，除了零用握拳，一到五各數的比法都要求有拇指的參與；

<!-- end list -->

  - 不能用拇指食指比出倒「八」字形；

<!-- end list -->

  - 不能指着對方的臉或身體出拳，因為這樣的姿勢不禮貌；

<!-- end list -->

  - 切忌一开局时就出零或五，这是非常不礼貌的；

<!-- end list -->

  - 出拳呼令一定要跟對手同時，後出的可能會被判罰；

<!-- end list -->

  - 亮拳時手指彎曲或呼口令時口齒不清的也都可能會被判罰。

有些地方還設了一些特殊的規則以保障公平。比如，有些人為了避免在醉酒後神智不清的情況下出黑拳，就一直喊「五魁首」，這樣，手指無論怎麼比都不會犯規，因而有些地區會禁止呼「五魁首」。

## 历史

根据[明朝人](../Page/明朝.md "wikilink")[謝肇淛所著的](../Page/謝肇淛.md "wikilink")《[五杂俎](../Page/五杂俎.md "wikilink")》，划拳的传统可以追溯到[汉朝的](../Page/汉朝.md "wikilink")[手势令](../Page/手势令.md "wikilink")。在[发展过程中](../Page/发展.md "wikilink")，划拳毕竟已成为一个家族，行令的方法也独立为一个体系。“空拳”、“内拳”、“五毒拳”、“五行生克令”、“七星赶月令”、“一月三捷令”等都是这一类。其中最简单也最常见的玩法是，两人相对同时出手，互猜所伸出手指之合计数，猜对者为胜。

“猜拳”一詞，最早见于明代[陆容的](../Page/陆容.md "wikilink")《菽园杂记》：“今人以猜拳为[藏阄](../Page/藏阄.md "wikilink")，[殷仲堪与](../Page/殷仲堪.md "wikilink")[桓玄共](../Page/桓玄.md "wikilink")[藏钩](../Page/藏钩.md "wikilink")，[顾恺之取钩](../Page/顾恺之.md "wikilink")，桓遂胜。或言[钩弋夫人手拳曲](../Page/钩弋夫人.md "wikilink")，时人效之，因为此戏。”可见当时“猜”的是手中藏匿的东西，所以古代的猜拳又名“猜枚”、“藏阄”、“[藏钩](../Page/藏钩.md "wikilink")”。[陆容认为它起源于](../Page/陆容.md "wikilink")[汉武帝的](../Page/汉武帝.md "wikilink")[宫妃](../Page/宫妃.md "wikilink")[钩弋夫人](../Page/钩弋夫人.md "wikilink")。钩弋夫人相貌绝色，但双手患有[拘挛症](../Page/拘挛症.md "wikilink")，从出生起就紧握两只[拳头](../Page/拳头.md "wikilink")，任谁也掰不开，入宫后，汉武帝轻轻一拂，钩弋的拳头就伸开来，原来掌心握的是美玉。因此世人也开始流行用手握[棋子](../Page/棋子.md "wikilink")、[钱币](../Page/钱币.md "wikilink")、[瓜子](../Page/瓜子.md "wikilink")，或是其他物事，让人猜测，有一猜单双、二猜数目、三猜[颜色之说](../Page/颜色.md "wikilink")，负者则罚酒。

后世所谓藏阄，与藏钩、藏彄一脉相承，都是藏某物令人猜。[射覆者](../Page/射覆.md "wikilink")，射所覆也。由此可见，射覆从藏钩发展而来并移入酒戏，是毫无疑问的。“猜子令”、“猜花令”、“猜朵”、“渔翁下网令”、“打擂令”、“揭彩令”皆属此类。

## 猜拳種類

  - [剪刀、石頭、布](../Page/剪刀、石頭、布.md "wikilink")
  - [石头、-{zh-cn:剪子; zh-tw:剪刀;}-、布、蜥蜴、-{zh-cn:史波克; zh-tw:史巴克;
    zh-hk:冼樸;}-](../Page/石头、剪子、布、蜥蜴、斯波克.md "wikilink")
  - [野球拳](../Page/野球拳.md "wikilink")
  - [十、十五、二十](../Page/數字拳.md "wikilink")
  - [左一拳右一拳](../Page/左一拳右一拳.md "wikilink")
  - [財拳](../Page/財拳.md "wikilink")
  - [臺灣拳](../Page/臺灣拳.md "wikilink")

## 注釋

<references/>

## 外部連結

  - [猜枚的種類](http://www.gowon.cn/bbs/viewthread.php?tid=12862)

[猜拳](../Category/猜拳.md "wikilink")

1.  何权衡等编《古今酒令大观》把酒令分为字词令、诗语令、花鸟鱼虫令、骰令、[拳令](../Page/拳令.md "wikilink")、通令、筹令七类。